\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{numbers=left,
stepnumber=5,
firstnumber=1,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
frame=shadowbox,
basicstyle=\tiny,
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces=false,
extendedchars=\true,
inputencoding=utf8,
tabsize=2,
captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Gerência de Memória}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}
	\frametitle{Gargalo de Von Neumann}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/von-neumann}
			\label{fig:von-neumann}
			\caption{Arquitetura de Von Neumann}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Definição}
	\begin{quote}
		Gerenciamento de memória consiste em manter o controle das partes da memória que estão sendo utilizadas e por quem, decidir que processos serão carregados para a memória quando houver espaço disponível, alocar e desalocar espaço quando necessário. \cite{so01}
	\end{quote}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Memória}: conjunto de palavras e seus endereços \cite{aleteia}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A memória e sua utilidade}
	\begin{itemize}
		\item O processador só pode armazenar informações nos \alert{registradores} e na \alert{memória};
		\item Como a memória é um fluxo contínuo de dados, é papel do sistema operacional \alert{proteger} e organizar as informações armazenadas na memória.
		\item Algumas tarefas que o gerenciador de memória do SO deve executar:
		\begin{itemize}
			\item Manter o controle das partes da memória que estão em uso e das partes que não estão;
			\item Alocar espaço para os processos e liberar quando eles terminarem;
			\item Alocar \alert{memória principal} e \alert{secundária};
			\item Alocar a memória secundária é papel do \alert{sistema gerenciador de arquivos}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Espaços de endereçamento}

\begin{frame}
	\frametitle{Proteção}
	\begin{itemize}
		\item O sistema operacional deve manter os processos dos usuários em \alert{áreas separadas} da memória;
		\item \alert{Espaço de endereçamento}: conjunto de endereços que os processos podem usar para endereçar a memória \cite{tanenbaum1995sistemas}.
		\item \alert{Proteção}: estratégia utilizada para garantir que não haja interferência entre os componentes básicos de um sistema e os programas do usuário \cite{aleteia}.
		\item Espaço do kernel x Espaço do usuário.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.60\textwidth]{../imagens/kernelUserMemorySplit}
			\label{fig:kernelUserMemorySplit}
			\caption{Utilização do endereço virtual de memória \cite{duarte}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Alocação de memória}
    \begin{center}
        Uma tarefa (\emph{job}) precisa ser \alert{preparado para executar}. Nesse momento ocorre a \alert{carga na memória}. Mas que memória é essa?
    \end{center}
	\begin{figure}
	    \centering
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{../imagens/job-flow}
		\label{fig:job-flow}
		\caption{Carregando o programa na memória \cite{luciano-mackenzie}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Hierarquia de memória}
    \begin{center}
        A memória que se comunica com o processador está nos registradores. 
    \end{center}
	\begin{figure}
	    \centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/640px-ComputerMemoryHierarchy}
		\label{fig:640px-ComputerMemoryHierarchy}
		\caption{Hierarquia de memória}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Registradores de limite}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item \alert{Ideia}: mapear endereços mínimos e máximos;
			\item O endereço inferior representa o menor endereço alocável disponível. Chamado de \alert{registrador base};
			\item O endereço superior representa o maior endereço alocável disponível. Chamado de \alert{registrador limite}.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/registradores-limite}
				\label{fig:registradores-limite}
				\caption{Registradores base e registradores limite \cite{galvin2013operating}}
			\end{figure}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Alocação}
	\begin{itemize}
		\item O valor do registrador base é somado a cada endereço gerado por um processo do usuário;
		\item A cada alocação o valor é calculado novamente para garantir que está entre o base e o limite.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/base-limit}
			\label{fig:base-limit}
			\caption{Verificação de limite \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereçamento}
	\begin{itemize}
		\item Programas prontos para entrar na CPU formam a \alert{fila de pronto};
		\item Pergunta: em que parte da memória começa a fila de pronto?
		\pause
		\item O endereço de memória é calculado de maneira diferente em cada estágio do ciclo de vida do programa \cite{galvin2013operating}:
		\begin{itemize}
			\item Código-fonte utiliza endereços simbólicos;
			\item Código compilado vincula os endereços a espaços realocáveis;
			\item O \emph{linker} ou \emph{loader} vai vincular os endereços realocáveis a endereços físicos;
			\item Cada vínculo mapeia um endereço realocável a um endereço físico.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Fases do endereçamento}
	\begin{itemize}
		\item A vinculação dos endereços de memória ao programa pode acontecer em três diferentes fases \cite{galvin2013operating}:
		\begin{description}
			\item[Compilação] Se o endereçamento é conhecido (ou fixo no código), pode ser gerado um \alert{endereço absoluto}. Se a posição inicial do programa é alterada é necessário recompilar o código;
			\item[Carregamento (load)] Deve gerar \alert{endereços realocáveis} se não for conhecido no momento da compilação;
			\item[Tempo de execução] O endereçamento é adiado até o momento da execução se o processo puder se mover de um espaço de endereçamento para outro em tempo de execução.
			\begin{itemize}
				\item \alert{Obs.:} É necessário suporte em hardware para mapeamento de endereços (registradores base e limite, por exemplo).
			\end{itemize}
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Fases do endereçamento (gráfico)}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.30\textwidth]{../imagens/enderecamento}
			\label{fig:enderecamento}
			\caption{Passo a passo do endereçamento \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\section{Realocação estática e dinâmica}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereço lógico e físico}
	\begin{itemize}
		\item O conceito de \alert{espaço de endereçamento físico} é fundamental no gerenciamento da memória:
		\begin{description}
			\item[Endereço lógico] Gerado pela CPU. Também conhecido como \alert{endereço virtual};
			\item[Endereço físico] Endereço utilizado pela unidade de memória;
			\item[Espaço de endereçamento lógico] conjunto de endereços lógicos gerados pelo programa;
			\item[Espaço de endereçamento físico] conjunto de endereços físicos gerados pelo programa.
		\end{description}
		\item Os endereços lógico e físico são os mesmos quando se utiliza a estratégia de endereçamento na compilação ou no carregamento;
		\item Os endereços lógico e físico diferem quando utiliza-se a estratégia de endereçamento em tempo de execução.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Memory Management Unit -- MMU}
	\begin{itemize}
		\item Componente físico que mapeia, em tempo de execução, endereços lógicos para endereços físicos;
		\item Diferentes métodos para mapear endereços físicos e virtuais:
		\begin{enumerate}
			\item O valor do \alert{registrador de realocação} é adicionado a cada endereço gerado pelo processo e enviado para a memória.
			\begin{itemize}
				\item Intel 80x86 possuía quatro registradores para realocação.
			\end{itemize}
			\item O programa do usuário trabalha somente com endereços virtuais.
			\begin{itemize}
				\item O endereçamento em tempo de execução é feito quando o valor da memória é solicitado;
				\item O endereço lógico é vinculado ao endereço físico.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Registrador de realocação}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/relocation-register}
			\label{fig:relocation-register}
			\caption{Realocação dinâmica utilizando registrador de realocação \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Realocação dinâmica}
	\begin{itemize}
		\item A rotina não é carregada até o momento da execução;
		\item Otimização de consumo da memória: rotinas  que não são utilizadas não são carregadas na memória;
		\item Todas as rotinas são armazenadas na memória secundária (disco) no formato realocável;
		\item Não é necessário nenhum tipo de suporte especial do sistema operacional.
		\begin{itemize}
			\item Implementado no desenho do programa;
			\item O sistema operacional pode ajudar fornecendo bibliotecas de realocação dinâmica a serem utilizadas nos programas.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereços virtuais}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Vinculação estática}: as bibliotecas do sistema e o código do programa são combinados pelo \emph{loader} na imagem binária do programa;
		\item \alert{Vinculação dinâmica}: adiada até o tempo da execução;
		\item Um pedaço de código chamado \alert{stub} é utilizado para localizar a biblioteca na memória;
		\item O \emph{stub} substitui a si mesmo pela rotina da biblioteca e a executa;
		\item O sistema operacional verifica se a rotina está no endereço de memória do processo. Caso não esteja, adiciona;
		\item Conhecidas pelo sistema como bibliotecas compartilhadas -- \alert{shared libraries}.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Layout do espaço de memória}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.60\textwidth]{../imagens/linuxFlexibleAddressSpaceLayout}
			\label{fig:linuxFlexibleAddressSpaceLayout}
			\caption{Layout do espaço de endereçamento de memória no Linux \cite{duarte}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Troca de contexto}
	\begin{itemize}
		\item Em geral nem todos os programas cabem na memória ao mesmo tempo;
		\item A entrada e saída de processos pode ser conhecido como \alert{troca de contexto};
		\item Também há uma tendência dos processos utilizarem mais memória e crescerem ao longo do tempo. Nesse caso é necessário \alert{expandir a memória} do processo;
		\item Um processo só pode crescer até que não invada o espaço do outro;
		\item As \alert{técnicas de alocação de memória} tratam do problema de troca de contexto e expansão de memória nos processos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Alocação de memória}

\begin{frame}
	\frametitle{Swapping}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Além da utilização da memória principal, o processo pode ser enviado à uma \alert{área de troca} na memória secundária (\alert{swap});
			\item O sistema operacional mantém uma \alert{fila de pronto} considerando os processos que possuem imagem no disco;
			\item Quando o processo volta à memória principal, pode ser carregado no mesmo endereço físico. Depende da implementação.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/swap}
				\label{fig:swap}
				\caption{Visão do Swap \cite{galvin2013operating}}
			\end{figure}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Troca de contexto e swap}
	\begin{itemize}
		\item O processo pode ser enviado à área de troca (\alert{swap out}) para depois ser recuperado e carregado na memória principal (\alert{swap in});
		\item Considere um processo de \alert{100MB} sendo enviado para a área de \emph{swap} em um disco com taxa de transferência de \alert{50MB/s}:
		\begin{itemize}
			\item Tempo de \emph{swap out}: \alert{2000 ms};
			\item Mais \emph{swap in} no mesmo processo;
			\item Tempo total de troca de contexto: \alert{4000 ms} ou \alert{4s}.
		\end{itemize}
		\item Outros problemas:
		\begin{itemize}
			\item Operação de I/O pendente: não pode realizar o \emph{swap out}, ou os dados seriam enviados para o processo errado;
			\item Transfere primeiro para o espaço do kernel, depois para o disco: \alert{double buffering}. Adiciona ainda mais tempo de processamento.
		\end{itemize}
		\item Utilizar a área de \emph{swap} é sempre a \alert{pior opção}, mas pode ser \alert{a única}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Múltiplas partições}
	\begin{itemize}
		\item Cada partição deve conter um processo;
		\item O número máximo de processos está limitado ao número de partições;
		\item Quando uma partição está livre, um processo é selecionado e carregado da fila de pronto;
		\item Ao fim da execução, a partição fica livre para o próximo processo;
		\item \alert{Buraco} ou \alert{hole}: partição livre.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/multiple-partitions}
			\label{fig:multiple-partitions}
			\caption{Utilização de múltiplas partições \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Partições fixas}
	\begin{itemize}
		\item Partições de tamanho fixo;
		\item Sistema operacional guarda uma \alert{tabela de partições}, indicando partes livres e ocupadas;
		\item Havendo mais processos que partições, uma ou mais filas são formadas.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.60\textwidth]{../imagens/particoes-fixas}
			\label{fig:particoes-fixas}
			\caption{Partições fixas \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Fragmentação interna}
	\begin{itemize}
		\item Problemas do particionamento de tamanho fixo:
		\begin{itemize}
			\item Utilização pouco eficiente da memória;
			\item Dificuldade em determinar o tamanho exato do processo:
			\begin{itemize}
				\item Partições pequenas demais não cabem o processo;
				\item Partições grandes demais provocam a \alert{fragmentação interna}.
			\end{itemize}		
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.60\textwidth]{../imagens/fragmentacao-interna}
			\label{fig:fragmentacao-interna}
			\caption{Fragmentação interna em partições fixas \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Partições variáveis}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/particao-variavel01}
			\label{fig:particao-variavel01}
			\caption{Alocação com partições variáveis \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Melhor utilização da memória}
	\begin{itemize}
		\item Melhor distribuição da memória;
		\item Processo D tem que esperar pelo espaço disponível.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/particao-variavel02}
			\label{fig:particao-variavel02}
			\caption{Melhor utilização da memória com partição variável \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Fragmentação externa}
	\begin{itemize}
		\item O processo D, que tem 5K, não tem partição disponível;
		\item Como o processo ainda não está na memória, chamamos \alert{fragmentação externa}.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/particao-variavel03}
			\label{fig:particao-variavel03}
			\caption{Fragmentação externa com partição variável \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Soluções para fragmentação}
	\begin{description}
		\item[Coalescência] Unir espaços adjacentes produzindo um espaço único de tamanho maior;
		\item[Compactação] Relocação dos processos para tornar todas as partições contíguas.
		\begin{itemize}
			\item As referências que cada instrução faz dependem da posição do processo na memória;
			\item Se o processo muda, as referências ficam incorretas;
			\item Só é possível se utilizar \alert{relocação dinâmica};
			\item Existe uma tendência de agrupamento da memória em um grande bloco único.
		\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Coalescência}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/coalescencia}
			\label{fig:coalescencia}
			\caption{Coalescência de partições adjacentes \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Compactação}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/compactacao}
			\label{fig:compactacao}
			\caption{Compactação de memória \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Escolha do método de  particionamento}
	\begin{itemize}
		\item As estratégias para escolha do método de particionamento tentam evitar o problema da fragmentação antes que ele ocorra;
		\item Como satisfazer uma requisição de tamanho \alert{n} considerando a lista de partições disponíveis?
		\begin{description}
			\item[First-fit] Aloca a \alert{primeira} partição que for grande o suficiente;
			\item[Best-fit] Aloca a \alert{menor} partição que for grande o suficiente. 
			\begin{itemize}
				\item É necessário buscar em toda a lista de partições, a não ser que estejam ordenadas por tamanho.
				\item Produz o menor tamanho de partição não alocado.
			\end{itemize}
			\item[Worst-fit] Aloca a \alert{maior} partição.
			\begin{itemize}
				\item Deve buscar em toda a lista;
				\item Produz o maior tamanho de partição não alocado.
			\end{itemize}
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{First-fit}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/first-fit}
			\label{fig:first-fit}
			\caption{Método first-fit \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Best-fit}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/best-fit}
			\label{fig:best-fit}
			\caption{Método best-fit \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Worst-fit}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/worst-fit}
			\label{fig:worst-fit}
			\caption{Método worst-fit \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Controle de alocação}
	\begin{description}
		\item[Mapa de bits] Memória é dividida em \alert{unidades de alocação} de tamanho fixo.
		\begin{itemize}
			\item Ocupação de espaço variável. Quanto menor, maior o mapa;
			\item Para cada unidade de alocação há um bit no mapa. Ex.: \\
			0 -> Bloco livre \\
			1 -> Bloco ocupado \\
		\end{itemize}
		\item[Lista encadeada] Os elementos representam os segmentos livres e ocupados da memória.		
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Mapa de bits}
	\begin{itemize}
		\item Tamanho do mapa depende do tamanho da memória e da unidade de alocação;
		\begin{itemize}
			\item Unidade de alocação grande: desperdício de memória;
			\item Unidade de alocação pequena: mapas de bits grandes.
		\end{itemize}
		\item Não é muito utilizado, pois a busca por espaços livres pode ser lenta.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/mapa-bits}
			\label{fig:mapa-bits}
			\caption{Exemplo de mapa de bits \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lista encadeada}
	\begin{itemize}
		\item Segmentos livres e ocupados são representados através de uma lista encadeada;
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/lista-encadeada01}
			\label{fig:lista-encadeada01}
			\caption{Exemplo de lista encadeada \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Buraco na lista}
	\begin{itemize}
		\item Nos seguintes endereços existem \alert{buracos} na memória, ou seja, partições não alocadas:
		\begin{itemize}
			\item 5-7;
			\item 18-19;
			\item 29-31.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/lista-encadeada02}
			\label{fig:lista-encadeada02}
			\caption{Exemplo de buraco na lista \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Realocação}
	\begin{itemize}
		\item Na realocação os buracos referenciam a si mesmos como espaços disponíveis;
		\item Os processos apontam somente para endereços que estão ocupados, respeitando um pequeno \emph{offset}.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/lista-encadeada03}
			\label{fig:lista-encadeada03}
			\caption{Realocação na lista encadeada \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so} 
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
